**成舍我**（），[男](../Page/男.md "wikilink")，[汉族](../Page/汉族.md "wikilink")，[中华民国著名報人](../Page/中华民国.md "wikilink")、教育家，在[中国新闻史上享有很高声望与影响](../Page/中国新闻史.md "wikilink")。原名**成勋**，后名**成平**，**舍我**为其[笔名](../Page/笔名.md "wikilink")。[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")[湘乡籍人](../Page/湘乡.md "wikilink")，出生于[南京](../Page/南京.md "wikilink")。从1913年他为[安庆](../Page/安庆.md "wikilink")《民岩报》撰稿，到1988年在[台北创办](../Page/台北.md "wikilink")《[台灣立報](../Page/台灣立報.md "wikilink")》，直至1991年去世，從事新聞業近77年，一生参与创办媒体、刊物近20家，直接创办12家，遭遇挫折无数，也是个人力量从事新闻教育事业最长、影响重大的新闻教育家。

膝下育有五子女，其中[成思危曾任](../Page/成思危.md "wikilink")[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[全国人民代表大会常务委员会副委员长](../Page/全国人民代表大会常务委员会副委员长.md "wikilink")、[中国民主建国会中央主席](../Page/中国民主建国会.md "wikilink")。[成幼殊曾任中华人民共和国驻](../Page/成幼殊.md "wikilink")[丹麦](../Page/丹麦.md "wikilink")、[联合国](../Page/联合国.md "wikilink")、[印度等的外交官](../Page/印度.md "wikilink")。[成之凡获](../Page/成之凡.md "wikilink")[法国国籍](../Page/法国国籍.md "wikilink")，曾竞选[法国总理](../Page/法国总理.md "wikilink")。[成嘉玲目前為](../Page/成嘉玲.md "wikilink")[世新大學董事長](../Page/世新大學.md "wikilink")。幺女[成露茜為](../Page/成露茜.md "wikilink")[世新大學](../Page/世新大學.md "wikilink")[講座教授及](../Page/講座教授.md "wikilink")《[台灣立報](../Page/台灣立報.md "wikilink")》[發行人](../Page/發行人.md "wikilink")\[1\]。

## 生平

### 早年

清末[光緒](../Page/光緒.md "wikilink")24年（1898年）8月28日年出生於南京，原籍湖南省湘鄉。成舍我的祖父成策达曾做过[曾国荃的幕僚](../Page/曾国荃.md "wikilink")。父亲成壁，在成舍我三岁时到安徽候补，后做过县级典史、巡检等小官，位卑禄薄，家境并不宽裕。据说10歲那年父親任典獄長時，因囚犯越獄事件被誣陷，10歲的舍我與父親各處奔走，得《[神州日報](../Page/神州日報.md "wikilink")》記者仗義執言，洗刷冤屈，舍我震驚於新聞記者伸張正義的力量，決心投入新聞事業。

### 投身新闻事业

1912年，14岁的成舍我开始在社会上闯荡，17岁到[沈阳](../Page/沈阳.md "wikilink")，经人介绍到《健报》做事，从事校对和编辑副刊的工作，从此进入报界。1913年他为[安庆](../Page/安庆.md "wikilink")《民岩报》撰稿，开始记者生涯。

1915年，成舍我到[上海](../Page/上海.md "wikilink")，与友人组成“卖文公司”，向各地刊物投稿。不久参与《民國日報》要闻和副刊编辑工作。1917年成舍我到北京发展，欲进[北京大学深造](../Page/北京大学.md "wikilink")，无奈无中学文凭不能报考，焦急中致书[蔡元培](../Page/蔡元培.md "wikilink")，自述求学之殷，望校长通融。后准许旁听。1918年后经[李大钊介绍入](../Page/李大钊.md "wikilink")《[益世報](../Page/益世報.md "wikilink")》北京版從事兼职编辑。当时北大规定，旁听生第一学年成绩平均分在80以上者，可以转为正式生。1919年9月，经过一番努力，成舍我成为北大国文系正式生，报馆的工作也做的很好。1921年夏，他从北大毕业，在《[新青年](../Page/新青年.md "wikilink")》第9卷第2号发表译文《无产阶级政治》(列宁)，同时出版《中国小说史大纲》。

1924年辞掉《益世报》工作，用多年积攒的200大洋，在[北京独立创办](../Page/北京.md "wikilink")《[世界晚报](../Page/世界晚报.md "wikilink")》。后来用《世界晚报》为本钱，滚动发展：1925年2月办《[世界日报](../Page/世界日报.md "wikilink")》，当年9月又将《世界日报》第5版《画报》独立，办《[世界画报](../Page/世界画报.md "wikilink")》，这样就形成了「世界報系」，一举成名。

1927年在南京创办《[民生报](../Page/民生報.md "wikilink")》。1930年初，成舍我在[李石曾的赞助下于](../Page/李石曾.md "wikilink")4月16日离开北平由上海出国考察，先到[法国考察新闻业](../Page/法国.md "wikilink")，后到[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")[日内瓦参加万国报界公会](../Page/日内瓦.md "wikilink")，又到[比利时](../Page/比利时.md "wikilink")[布鲁塞尔报界公会发表演说](../Page/布鲁塞尔.md "wikilink")，再经[德国](../Page/德国.md "wikilink")、[英国等地后到美国考察新闻事业](../Page/英国.md "wikilink")。1931年2月19日回到上海。考察期间撰写两篇有关考察新闻业的通讯：《我所见之巴黎各报》和《在伦敦所见英国报界之新活动》。

1933年创办北京新闻专科学校。1935年在[上海创办](../Page/上海.md "wikilink")《[立报](../Page/立报.md "wikilink")》。1938年在香港出版《立报》（上海《立报》的复刊）。在CC系的支持下募集巨款，与1945年1月复刊重庆《世界日报》，并创办“中国新闻公司”。该公司准备战后将中心前往南京，并分别在全国各地主要城市办起10家大报，都以《世界日报》命名，企图建立报业[托拉斯](../Page/托拉斯.md "wikilink")。成舍我担任总经理兼报社社长。前《中央日报》社社长[陈沧波任公司常务董事兼报社社评委员会主笔](../Page/陈沧波.md "wikilink")。

1945年11月20日北平复刊《世界日报》。

1946年以社会贤达身份担任制憲国大代表。1948年當選北平市[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")。北京被[解放军占领前](../Page/解放军.md "wikilink")，成舍我逃往南京，后寓居[香港](../Page/香港.md "wikilink")，最后于1952年冬定居[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")。

1988年台湾报业解禁，成舍我以90岁高龄申请续办《[台灣立報](../Page/台灣立報.md "wikilink")》。1991年，舍我因病過世，享年94歲。

### 新闻教育事业

除了辦報之外，舍我亦重視新聞人才的培育，在先後在北平、桂林創辦新聞專科學校，1955年在[台北创办](../Page/台北.md "wikilink")[世界新聞職業學校](../Page/世界新聞職業學校.md "wikilink")，1997年改制為[世新大學](../Page/世新大學.md "wikilink")。

## 影响与评价

[Lucie_Cheng_and_Cheng_She-wo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lucie_Cheng_and_Cheng_She-wo.jpg "fig:Lucie_Cheng_and_Cheng_She-wo.jpg")\]\]
辦報與興學的過程講求「立場堅定，態度公正」、「德智兼修，手腦並用」。

民國41年舉家遷台，因當時報禁關係未能如願辦報。故於民國45年在台北木柵溝子口創辦「世界新聞職業學校」仍以「德智兼修，手腦並用」為校訓。一生為「新聞自由」與「人權保障」而奮鬥，民國44年擔任立法委員期間為前國大代表[龔德柏蒙冤失蹤五年](../Page/龔德柏.md "wikilink")，有關當局「不審、不判、不殺、不放」在立法院提出質詢，並質問「新辦報紙雜誌何以不許登記？」，挑戰執政當局的「戒嚴」、「報禁」措施。義正辭嚴，擲地有聲，在當時台灣，尤有空谷足音之感！

舍我將其一生奉獻給了中國新聞事業與新聞教育，以終身記者自許。直至晚年病中口不能言，仍以筆書寫 「我要說話」四字，恰是舍我畢生事業寫照。

### 纪念

世新大學於2006年10月15日創校五十週年紀念日成立舍我紀念館，舍我紀念館設立之宗旨，在於紀念世新大學成創辦人舍我在辦報、興學與問政三方面的努力與貢獻。同時也為使各位貴賓能夠對成創辦人舍我有更多了解，本館也提供舍我生活物件及照片展示，希望能夠透過相關資料展示使各位能對舍我有更多的認識。同時本館的各個展示區域亦依照成舍我在辦報、興學、問政及生活各個領域的表現與貢獻來提供給各位各項資訊介紹。

## 家庭生活

成舍我先后有三任妻子：

1.  杨王蕃（第一任妻子）：育有2個子女。
2.  蕭宗讓（第二任妻子）：育有3個子女。\[2\]
3.  韓鏡良（第三任妻子）：台北中兴大学教授，1969年再婚；居加拿大，歿。

成舍我共有一子四女：

1.  [成之凡](../Page/成之凡.md "wikilink")：曾經競選過法國總理，現旅居法國。
2.  [成幼殊](../Page/成幼殊.md "wikilink")：曾經擔任外交官，現居中國大陸。
3.  [成思危](../Page/成思危.md "wikilink")：前全國人大副委員長，2015年7月12日病逝，享壽80歲。
4.  [成嘉玲](../Page/成嘉玲.md "wikilink")：世新大學董事長，現居台灣。
5.  [成露茜](../Page/成露茜.md "wikilink")：《台灣立報》已故發行人、世新大學舍我紀念館主任、講座教授、《台灣立報》發行人，2010年1月27日逝世\[3\]。

## 参考文献

\[4\][台灣立報發行人成露茜病逝
享壽71歲](http://www.cna.com.tw/news/firstnews/201001270035-1.aspx)

## 外部連結

  - [成舍我紀念網站](http://csw.shu.edu.tw/)

{{-}}

[C成](../Category/中华民国記者.md "wikilink")
[C成](../Category/中华民国教育家.md "wikilink")
[C成](../Category/臺灣教育工作者.md "wikilink")
[C成](../Category/第1屆正選立法委員.md "wikilink")
[Category:第一届国民参政会参政员](../Category/第一届国民参政会参政员.md "wikilink")
[Category:第二届国民参政会参政员](../Category/第二届国民参政会参政员.md "wikilink")
[Category:第三届国民参政会参政员](../Category/第三届国民参政会参政员.md "wikilink")
[Category:第四届国民参政会参政员](../Category/第四届国民参政会参政员.md "wikilink")
[Category:世新大學校長](../Category/世新大學校長.md "wikilink")
[Category:台灣白色恐怖時期異議人士](../Category/台灣白色恐怖時期異議人士.md "wikilink")
[C成](../Category/台灣戰後湖南移民.md "wikilink")
[C成](../Category/湘乡人.md "wikilink")
[S舍](../Category/成姓.md "wikilink")
[Category:北京大學校友](../Category/北京大學校友.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.  台灣立報發行人成露茜病逝 享壽71歲